\secrel{Warren’s Abstract Machine\\Абстрактная машина
Варрена}\label{warren}\secdown

\cp{http://wambook.sourceforge.net/}

\copyright\ Hassan A\"it-Kaci \email{hak@cs.sfu.ca}

\copyright\ David H. D. Warren

\secly{Предисловие к репринтному изданию}

Этот докуент\ --- репринтное издание книги имеющей то же название, которая была
опубликована MIT Press, в 1991 году с кодом ISBN 0-262-51058-8 (мягкая обложка)
and ISBN 0-262-01123-9 (тканый переплет). Редакция книги MIT Press сейчас
не перездается, и права на издание были переданы автору.
Оригинальная версия\note{английская \url{http://wambook.sourceforge.net/}}\
была бесплатно доступна всем, кто хочет ее использовать в некоммерческих целях,
с веб-сайта автора:

\bigskip
\url{http://www.isg.sfu.ca/˜hak/documents/wam.html}
\bigskip

\textit{Сейчас ссылка недоступна, книга пеерехала на
\url{http://wambook.sourceforge.net/}}

\bigskip
Если вы используете ее, пожалуйста дайте мне знать кто вы и для каких целей
хотите ее использовать.

\bigskip
Thank you very much.

\bigskip
Hassan A\"it-Kaci

Burnaby, BC, Canada

May 1997

\secly{Предисловие}

Язык \prolog\ был задуман в начале 1970х Alain Colmerauer a и его коллегами из
Марсельского университета. Его реализация языка была первым практическим
воплощением концепции \term{логического программирования}, предложенной Robert
Kowalski. Ключевая идея логического программирования\ --- вычисления могут быть
выражены в виде конктролируемого вывода (дедукции) из набора декларативных
утверждений. Несмотря на то что эта область значительно развилась за последнее
время, \prolog\ остается наиболее фундаментальным и широко известным языком
логического программирования.

Первой реализацией \prolog а был интерпретатор, написанный на Фортране членами
группы Colmerauer а. Несмотря на очень ущербную в некотором смысле реализацию,
эта версия считается в некотором смысле первым камнем: она доказала
жизнеспособность \prolog а, помогла распространению языка, и заложила основные
принципы реализаций \prolog а. Следующим шагом возможно была \prolog-система для
PDPD-10, разработанная в Университете Эдинбурга мной и коллегами. Эта система
построена на базе техник Марсельской реализации, с добавлением понятия
компиляции \prolog а в низкоуровневый язык (в случае PDP-10 это машинный код), а
также различные техники экономии памяти. Позже я уточнил и абстрагировал
принципы реализации \prolog\ DEC-10 в то, что я называю \prog{WAM} (Warren
Abstract Machine).

\prog{WAM}\ --- абстрактная (виртуальная) машина с архитектурой памяти и набором
команд, заточенных под язык \prolog. Она может быть эффективно реализована на
широком наборе аппаратных архитектур, и служить целевой платформой для
переносимых компиляторов \prolog а. Сейчас она принимается как стандартный базис
при реализации \prolog а. Это конечно лично приятно, но неудобно в том, что WAM
слишком легко принимается как стандарт. Несмотря на то что WAM явилась
результатом длительной работы и большого опыта в реализации \prolog а, это
отнюдь не единственно возможный подход. Например, в то время как WAM применяет
\term{копирование структуры}\note{structure copying}\ для представления
\term{термов}\ \prolog а, метод \term{общих структур}\note{structure
sharing}, использованный в Марсельской и DEC-10 реализациях, все еще можно
рекомендовать к применению. Как бы то ни было, я считаю WAM хорошей отправной
точкой для изучения технологий реализации \prolog-машины.

К сожалению до сих пор не было хорошей книги для ознакомления с внутренним
устройством WAM. Мой оригинальный технический отчет слишком сложен, и написан
для опытного читателя. Другие работы обсуждают WAM с различных точек зрения, но
все же не могут быть использованы в качестве хорошего вводного руководства.

Поэтому очень приятно видеть появление этого прекрасного учебника, написанного
Hassan A\"it-Kaci. Эту книгу приятно читать. Она объясняет WAM c большой
ясностью и элегантностью. Я думаю что читатели, интересующиеся информатикой,
найдут эту книгу очень стимулирующим введением в увлекательную тему\ ---
реализацию \prolog а. Я очень благодарен Хассану за донесение моей работы до
широкой аудитории.

\bigskip
\copyright\ David H. D. Warren

Бристоль, UK

Февраль 1991

\input{warren/intro}
\input{warren/unification.tex}
\input{warren/resolution}
\input{warren/prolog}
\input{warren/design}
\input{warren/conclusion}
\input{warren/appendixA}
\input{warren/appendixB}

\secup
